\begin{homeworkProblem}[SeûÏûÈo 3-9]
  Demostre o Lema de Morse: Seja $f:U\subseteq\mathbb{R}^{n}\to\mathbb{R}$ uma aplicaûÏûÈo diferenciûÀvel de classe $C^{k}$, com $k\geq 3$, $a\in U$ um ponto crûÙtico nûÈo degenerado, entûÈo existe um difeomorfismo (mudanûÏa de coordenadas) $\varphi$ tal que em uma vizinhanûÏa de $a$,
  \begin{align*}
    f\circ\varphi(x_1,\cdots,x_n)-f(a)=x_1^{2}+\cdots+x_{k}^{2}-x_{k+1}^{2}-\cdots-x_{n}^{2}.
  \end{align*}
  \begin{solution}
    Considere $a=0$ e $f(a)=0$. EntûÈo, seja $W=B(0,\delta)$ com $\delta>0$ tal que $W\subseteq U$, logo pela fû°rmula de Taylor com resto integral temos que dado $x\in W$ se cumpre que 
    \begin{align*}
      f(x)=f(0)+\sum_{i=1}^{n}\frac{\partial f}{\partial x_{i}}(0)x_i+\sum_{i,j=1}^{n}x_ix_j \int_{0}^{1}(1-t)\frac{\partial^{2}f }{\partial x_i\partial x_j}(tx)\,dt.
    \end{align*}
    Pelo como $0$ ûˋ ponto crûÙtico, $f^{\prime}(0)=0$, assim
    \begin{align*}
      f(x)=\sum_{i,j=1}^{n}x_ix_j \int_{0}^{1}(1-t)\frac{\partial^{2}f }{\partial x_i\partial x_j}(tx)\,dt.
    \end{align*}
    Definamos $a_{ij}(x)=\int_{0}^{1}(1-t)\frac{\partial^{2}f }{\partial x_i\partial x_j}(tx)\,dt$, logo
    \begin{align*}
      f(x)=\sum_{i,j=1}^{n}a_{ij}(x)x_ix_j.
    \end{align*}
    Agora, note que pelo teorema fundamental do cûÀlculo $a_{ij}\in C^{1}(W)$, e como $f\in C^{k}$ com $k\geq 3$, temos que $a_{ij}=a_{ji}$.\\
    Assim, definamos a matriz $A(x)$ definida por componentes como $A(x)=(a_{ij}(x))$, logo note que $f(x)=\left\langle A(x)\cdot x,x \right\rangle$.\\
    Seja $A_0=A(0)$, note que
    \begin{align*}
      \int_{0}^{1}(1-t)\frac{\partial^{2} f}{\partial x_i\partial x_j}f(0)\,dt=\frac{1}{2}\frac{\partial^{2}f }{\partial x_i\partial x_j}(0).
    \end{align*}
    Logo $A_0=\frac{1}{2}Hf(0)$ onde $Hf(0)$ ûˋ a matriz Hessiana do $f$ em $0$.\\
    Assim, como $A_0$ ûˋ simûˋtrica (ja que $f\in C^{3}$) e $0$ ûˋ um ponto nûÈo regular, temos que $A_0$ ûˋ invertûÙvel.\\
    Depois, defina $C(x):=A_{0}^{-1}A(x)$, note que como $A(x)\in C$ temos que $C(x)\in C$ e alûˋm mais $C(0)=I$.\\
    Agora, defina $F:\mathbb{R}^{n^{2}}\to\mathbb{R}^{n^{2}}$ dada por $F(X)=X^{2}$, assim, como $F\in C^{\infty}$ e $F^{\prime}(X)=2X$, temos que $F^{\prime}(C(0))=F^{\prime}(I)=2I$, logo temos que pelo teorema da funûÏûÈo inversa existem $U,W\subseteq\mathbb{R}^{n^{2}}$ taes que $I\in U\cap W$ e $F:U\to W$ ûˋ um difeomorfismo.\\
    Agora, tomando $\delta$ suficientemente pequeno, suponha que $C(x)\in W$, logo, pelo que podemos definir $B(x)=F^{-1}(C(x))$ que cumpre que $\left[B(x)\right]^{2}=C(x)$.\\
    Logo como $F^{-1}\in C$ e $C(x)\in C$, temos que $B(x)\in C$. Alûˋm do mais, temos que $A(x)=A_0\left[ B(x) \right]^{2}$.\\

    Agora, note que como $A(x)$ ûˋ simûˋtrica temos que
    \begin{align*}
      A(x)=\left( A_0B^{2}(x) \right)^{T}=\left[B^{2}(x)\right]^{T}A_0=\left[B^{T}(x)\right]^{2}A_0.
    \end{align*}
    Mas como $A(x)=A_0B^{2}(x)$ temos que
    \begin{align*}
        A_0B^{2}(x)=\left[B^{T}(x)\right]^{2}A_0.
    \end{align*}
    Logo fazendo ums cûÀlculos temos que
    \begin{align*}
      B^{2}(x)=A_0^{-1}\left[ B^{T}(x) \right]^{2}A_0=\left( A_0^{-1}B^{T}(x)A_0 \right)^{2}.
    \end{align*}
    Logo como $B\in U$, temos que $B$ ûˋ û¤nica, pelo que
    \begin{align*}
      B(x)=A_0^{-1}B^{T}(x)A_0.
    \end{align*}
    O que implica que
    \begin{align*}
      A_0B(x)=B^{T}(x)A_0.
    \end{align*}
    Mas como $A(x)=A_0B^{2}(x)$ temos que
    \begin{align*}
      A(x)=A_0B(x)B(x)=B^{T}(x)A_0B(x).
    \end{align*}
    Assim temos que
    \begin{align*}
      f(x)=\left\langle A(x)\cdot x,x \right\rangle=\left\langle  B^{T}A_0B(x)\cdot x,x\right\rangle=\left\langle A_0B(x)\cdot x,B(x)\cdot x \right\rangle.
    \end{align*}

    Agora, veamos que se tomamos $\delta$ o suficientemente pequeno a aplicaûÏûÈo $\varphi:W\to\mathbb{R}^{n}$ dada por $\varphi(x)=B(x)\cdot x$ ûˋ um difeomorfismo de classe $C^{k-2}$ sobre sua imagem.\\

    Note que como $B\in C^{k-2}$ temos que $\varphi(x)=B(x)\cdot x$ tambûˋm ûˋ $C^{k-2}$, logo note que pela regra da cadeia temos que $\varphi^{\prime}(0)\cdot h=B(0)\cdot h+DB(0)\cdot h \cdot 0=B(0)\cdot h$, pero como $B(0)=I$ temos que $\varphi^{\prime}(0)\cdot h=h$, assim $\varphi^{\prime}(0)=I$. Logo, pelo teorema da funûÏûÈo inversa temos que existe um aberto $U$ tal que $0\in U$ que cumpre que $\varphi:U\to\varphi(U)$ ûˋ um difeomorfismo.\\
    Assim, pegando $y=\varphi(x)$ temos que
    \begin{align*}
      f(x)=\left\langle A_0y,y \right\rangle.
    \end{align*}
    Logo $(f\circ \varphi^{-1})(y)=\left\langle A_0y,y \right\rangle$ e como $A_0$ ûˋ uma matriz simûˋtrica e invertûÙvel temos que
    \begin{align*}
      (f\circ \varphi^{-1})(y)=\left\langle A_0y,y \right\rangle=x_1^{2}+\cdots+x_{k}^{2}-x_{k+1}^{2}-\cdots-x_{n}^{2}.
    \end{align*}
    
    Agora, note que, en geral se $a$ ûˋ um ponto crûÙtico nûÈo degenerado vocûˆ pode pensar na funûÏûÈo $g(x)=f(x+a)-f(a)$, logo $0$ ûˋ o ponto crûÙtico nûÈo degenerado do $g$ e $g(0)=0$, pelo que a prova do teorema se pode conclui. 
  \end{solution}
\end{homeworkProblem}
