\begin{definition}[Imersão]
  Sejam $U\subseteq\mathbb{R}^{m}$ e $f:U\to\mathbb{R}^{n}$ diferenciåvel. Dizemos que $f$ Ê uma \textbf{imersão} no ponto $a\in U$ se a derivada $f^{\prime}(a):\mathbb{R}^{m}\to\mathbb{R}^{n}$ Ê uma transformação linear injetiva.\\
  Se $f$ Ê uma imersão em todos os pontos de $U$, dizemos que $f$ Ê uma imersão.\\
  Se $f^{\prime}(a)$ Ê injetiva e $f^{\prime}$ Ê contínua em $a$, então existe uma vizinhança de $a$ que transforma uma bola centrada em $a$, homeomorficamente sobre sua imagen ($|f(x)-f(y)|\geq c|x-y|$). 
\end{definition}
\begin{note}
  Note que a composta de duas imersþes Ê uma imersão.
\end{note}
\begin{example}
  Seja $f:\mathbb{R}^{m}\to\mathbb{R}^{m} \times\mathbb{R}^{m}$ dada por $f(x)=(x,0)$. Logo como $f$  Ê linear, $f^{\prime}(x)=f$ e
  \begin{align*}
    0=f^{\prime}(x)\cdot v=f(v)=(v,0).
  \end{align*}
  Logo $v=0$, então $f^{\prime}(x)$ Ê injetiva, portanto $f$ Ê uma imersão de classe $C^{\infty}$. 
\end{example}
\begin{example}
  Seja $J\subseteq\mathbb{R}$ um caminho. $f:J\to\mathbb{R}^{n}$ Ê uma imersão se, somente se $f^{\prime}(t)\neq 0$ para todo $t\in J$.
\end{example}
\begin{note}
  \begin{itemize}
    \item A imagem possuio reta tangente em cada ponto $L=\{f(t)+sf^{\prime}(t):s\in\mathbb{R}\}$.
    \item Suponha $f(t)=(t^{3}-t,t^{2})$.
      \begin{center}
        \input{images/curvaimersao}  
      \end{center}
      Note que uma imersão pode não ser injetiva globalmente, mas Ê injetiva localmente.
  \end{itemize}
\end{note}
\begin{example}
  A Cicloide não Ê uma imersão. $g(t)=(t-\sen(t),1-\cos(t))$.
  \begin{center}
    \input{images/cicloide}  
  \end{center}
  \begin{itemize}
    \item $g\in C^{\infty}$.
    \item $g$ Ê injetiva.
    \item $g$ não Ê imersão, poiss $g^{\prime}(t)=(1-\cos(t),\sen(t))$, logo $g^{\prime}(t)=0$ se, somente se, $t=2k\pi$ com $k\in\mathbb{Z}$. 
  \end{itemize}
\end{example}
\begin{theorem}[Forma local das imersþes]
  Seja $U\subseteq \mathbb{R}^{n}$ aberto e $f:U\to\mathbb{R}^{n+m}$ uma aplicação $C^{k}$, $k\geq 1$, tal que $f$ Ê uma imersão em $a\in U$. Então, existem abertos $A\subseteq U$ com $a\in A$, $W\subseteq \mathbb{R}^{n+m}$, com $f(a)\in W$ e um difeomorfismo $G:W\to G(W)\subseteq\mathbb{R}^{n+m}$ tal que $G\circ f:A\to\mathbb{R}^{n+m}$ satisfaz $(G\circ f)(x)=(x,0)$ para todo $x\in A$. 
\end{theorem}
\begin{proof} 
  \begin{center}
    \input{images/localimersoes} 
  \end{center}
  Sem perdida  de generalidade podemos supor que $f^{\prime}(a)(\mathbb{R}^{n})=\mathbb{R}^{n}\times\{0\}$.\\
  De fato, sabemos que $\dim \Img(f^{\prime}(a))=\dim V=n$. Seja $W=V^{\perp}$, i.Ê, $\dim W=m$. Agora, consideremos uma base ortogonal de $V$ e $W$, i.Ê, 
  \begin{align*}
    \begin{cases}
      \{v_1,v_2,\cdots,v_n\}, &\text{ base de } V \text{,} \\
      \{w_1,w_2,\cdots,w_m\}, &\text{ base de } W.
    \end{cases}
  \end{align*}
  Defina $T:\mathbb{R}^{n+m}\to\mathbb{R}^{n+m}$ uma tranformação linear dada por $T(v_i)=e_i$ e $T(w_i)=e_{n+i}$ para todo $i$.\\
  Logo $T$ Ê um isomorfismo linear e $T(V)=\mathbb{R}^{n}\times\{0\}$ e $T(W)=\{0\}\times\mathbb{R}^{m}$.\\
  Logo, considere a função $\tilde{f}=T\circ f:U\to\mathbb{R}^{n+m}$.\\
  Pela regra da cadeia temos que $\tilde{f}^{\prime}=Tf^{\prime}$ que como $f^{\prime}$ Ê injetiva e $T$ Ê bijetiva, temos que $\tilde{f}^{\prime}$ ´e injetiva, logo $\Img \tilde{f}^{\prime}(a)=\mathbb{R}^{n}\times \{0\}$.\\
  Se provamos o teorema para $\tilde{f}^{\prime}$, obtemos que $a\in A$, $\tilde{f}(a)\in W$ e um difeomorfismo $\tilde{G}:W\to\tilde{G}(W)$ tal que $(\tilde{G}\circ\tilde{f})(x)=(x,0)$, logo você pode fazer $G=\tilde{G}\circ T$.\\
  Agora, defina $F:U\times \mathbb{R}^{m}\to\mathbb{R}^{n+m}$ como $F(x,y)=f(p_1(x,y))+p_2(x,y)=f(x)+(0,y)$. Onde $p_1$ e $p_2$ são as projeçþes de $\mathbb{R}^{n+m}$ sobre $\mathbb{R}^{n}\times\{0\}$ e $\{0\}\times\mathbb{R}^{m}$, respectivamente. Agora, calculamos a derivada de $F$ no ponto $(a,0)$
  \begin{align*}
    F^{\prime}(a,0)\cdot(h,k)=f^{\prime}(a)\cdot h+(0,k).
  \end{align*}
  Logo $\Img(F^{\prime}(a,0))=\mathbb{R}^{n+m}$. Assim, $F^{\prime}(a,0)$ Ê sobrejetiva, logo como ela Ê linear Ê injetiva e portanto ela ´e um isomorfismo invertivel.\\
  Pelo teorema da função inversa temos que existem abertos $V\subseteq \mathbb{R}^{n+m}$ com $(a,0)\in V$ e $W\subseteq\mathbb{R}^{n+m}$ com $F(a,0)=f(a)\in W$ taes que $F\big|_{V}:V\to W$ Ê um difeomorfismo.\\
  Seja $G:\left[ F\big|_{V} \right]^{-1}:W\to V$ e $A=p_1(V)\subseteq U$, logo para todo $x\in A$ temos que $(x,0)\in V$ e portanto
  \begin{align*}
    (G\circ f)(x)=G(f(x))=(G\circ F)(x,0)=(x,0).
  \end{align*}
  Para todo $x\in A$.
\end{proof}
