Considere $n\in\mathbb{N}$, $n\geq 3$, então lembremos
\begin{align*}
  S_n=\{\sigma:\{1,\cdots,n\}\to\{1,\cdots,n\}:\sigma\text{ é bijetiva.}\}
\end{align*}
Sabemos que $|S_3|=n!$ e $Z(S_n)=\{1\}$.\\
Então, dado  $\sigma\in S_n$ com $\sigma\neq 1$, podemos considerar a estructura cíclica de $\sigma$.
\begin{definition}
  Chamamos a $\sigma$ um cíclo de comprimendo $m$ se $\sigma$ é uma permutação do tipo
  \begin{align*}
    \sigma:G&\to G\\
    i_1&\to i_2,\\
    i_2&\to i_3,\\
    &\vdots\\
    i_m&\to i_1.
  \end{align*}
  Escrevemos $\sigma=(i_1,i_2,\cdots,i_m)$ ou $m$-cíclo. 
\end{definition}
Note que toda permutação $\sigma\neq 1$ em $S_n$ pode ser escrita como um produto de cíclos disjuntos (cíclos que não mvem elementos em común).\\
Dois cíclos disjuntos comutam entre sí, então ela é a estructura cíclica de $\sigma$, i.e, é a manera única a mas de ordem do $\sigma$ onde $\sigma$ se escreve como produto de cíclos disjuntos.
Exemplos: 
\begin{align*}
  (9357)=(3579)=(5793)=(7935)\\
  (3\,5\,7\,9)(2\,4)(8\, 10\, 11)=(3\, 5\, 7\, 9)(9\, 10\, 11)(2\, 4)
\end{align*}
Você pode fazer e seguinte exercicio.
\begin{align*}
  (359)(89)(34)=(34598).
\end{align*}
\begin{note}
  Todo $m$-cíclo pode ser escrito como um produto de [transposições] (cíclos de comprimendo $2$) não necesariamente disjuntos, por exemplo
  \begin{align*}
    (2359)=(29)(25)(23).
  \end{align*}
  Geralmente 
  \begin{align*}
    (i_1\, i_2\, \cdots\, i_m)=(i_1i_m)(i_1i_{m-1})\cdots (i_1i_2).
  \end{align*}
\end{note}
\begin{note}[Propriedades de $S_n$]
  Um conjunto gerador de $S_n$
  \begin{align*}
    \left\langle (ij):1\leq i\neq j\leq n \right\rangle=S_n.
  \end{align*}
  Temos as seguintes propriedades
  \begin{itemize}
    \item $S_n=\left\langle (12),(23),\cdots,((n-1) n) \right\rangle$.
    \item $S_n=\left\langle (12),(12\cdots n) \right\rangle$.
    \item Dada $\varsigma=(ij)$ transpoção com $i\leq j-1$, temos $(ij)=((j-1)j)(i(j-1))((j-1)j)$. 
  \end{itemize}
\end{note}
\begin{definition}[Permutações pares e impares]
  $\sigma\in S_n$ é \textbf{par} se pode ser escrita como um produto de uma cantidade par de transposições. Caso contrário, $\sigma$ é \textbf{impar}. 
\end{definition}
\begin{definition}[$A_n$]
  Definimos $A_n$ como
  \begin{align*}
    A_n:=\{\sigma\in S_n:\sigma\text{ é par.}\}
  \end{align*}
  Ele é um subgrupo de $S_n$ dito subgrupo \textbf{alternado de grau $n$} de $S_n$.
\end{definition}
\begin{note}[$A_n\normal S_n$]
  Note que $A_n\normal S_n$ para todo $n\geq 5$.\\
  Seja $\varsigma=(ij)$ uma transposição de $S_n$ defina
  \begin{align*}
    f:S_n&\to A_n\\
    \sigma&\to f(\sigma)LHS= 
    \begin{cases}
      \sigma, &\text{ se } \sigma\text{ e par} \text{,} \\
      \varsigma\sigma, &\text{ se } \sigma\text{ e impar} .
    \end{cases}
  \end{align*}
  Logo $f$ é um homomorfismoo sobrejetivo, $\ker f=:\{1,\varsigma\}=\left\langle \varsigma \right\rangle$. Assim, $|S_n/\ker f|=2\cong \Img f$, logo $[S_n:A_n]=2$ e portanto $A_n\normal S_n$. 
\end{note}
Consequentemente $S_n$ não é um grupo simple, mas, vamos mostrar que $A_n$ é um grupo sumple com $n\geq 3$ e $n\neq 4$.\\ 
Em $S_4$ nos temos que $|A_4|=12$, logo $\tilde{K_4}=\{1,(12)(34),(13)(23),(14)(23)\}$ e $\tilde{K_4}\normal A_4$ (mais do fue isto $\tilde{K_4}\normal S_4$).
\begin{proposition}
  Duas permutações $\alpha,\beta\in S_n$ das conjugada se, e somente se, $\alpha$ e $\beta$ tem a mesma estructura cíclica.
\end{proposition}
\begin{proof} 
  Suponha que existe $\gamma\in S_n$ tal que $\alpha=\beta^{\sigma}$, vamos admitir que $\alpha$ é um $m$-cíclo, digamos $\alpha=(i_1i_2\cdots i_m)$, temos
  \begin{align*}
    \beta\gamma(i_1)&=\gamma\alpha(i_1)\\
    &=\gamma(i_2).\\
    \beta\gamma(i_2)&=\gamma\alpha(i_2)\\
    &=\gamma(i_3).\\
    &\vdots
  \end{align*}
  Concluimos que $\beta$ é o cíclo $(\gamma(i_1),\gamma(i_2)\cdots\gamma(i_m))$.

  Reciprocamente, sejan
  \begin{align*}
    \alpha&=(i_1^{(1)}i_2^{(1)}\cdots i_{k_1}^{(1)})\cdots(i_1^{(s)}i_{2}^{(s)}\cdots i_{k_s}^{(s)}),\text{ disjunto }\\
    \beta&=(j_1^{(1)}j_2^{(1)}\cdots j_{k_1}^{(1)})\cdots(j_1^{(s)}j_{2}^{(s)}\cdots j_{k_s}^{(s)}),\text{ disjunto }
  \end{align*}
  Defina $\gamma: i_t^{l}\to j_t^{l}$.
\end{proof}
\begin{note}
  Cada estructura cĩclica posivel em $S_n$ está associada a uma partição de $n$, isto es, por exemplo
  \begin{align*}
    (489)(125)(67)(3).
  \end{align*}
  $(3,3,2,1)\to 9$.
\end{note}
\begin{note}
  Seja $\sigma$ um cíclo de comprimento $m$, logo $m$ é par ou impar. Se $m$ é par, então $\sigma$ é impar, caso contrario $\sigma$ é impar. Com isso, os $3$-cíclos em $S_n$ são elementos de $A_n$ com $n\geq 3$. 
\end{note}
\begin{proposition}
  \begin{enumerate}
    \item Os $3$-cíclos suam o subgrupo de $A_n$, para $n\geq 3$.
    \item Todos os $3$-cíclos são conjugados em $A_n$, para $n\geq  5$.
  \end{enumerate}
  \begin{align*}
    A_3=\{1,(123),(132)\}\text{ sendo $3$-cíclos.} 
  \end{align*}
\end{proposition}
\begin{proof} 
  Considere $n\geq 4$ e tome $\sigma\in A_4$ e escreva como um produto de transposições
  \begin{align*}
    \sigma=(i_1j_1)(i_2j_2)\cdots(i_mj_m)\text{ $m$ par.}
  \end{align*}
  Onde as transposições são disjuntas ou não.\\
  No primer caso, reescreve
  \begin{align*}
    (i_1j_1)(i_2j_2)=(i_1i_2j_2)(i_1j_1j_2).
  \end{align*}
  No segundo caso, sem perdida de generalidade, considere $i_1=i_2$, temos
  \begin{align*}
    (i_1j_1)(i_2j_2)&=(i_1j_1)(i_1j_2)\\
    &=(i_1j_2j_1).
  \end{align*}

  Para provar \textbf{2.} considere $\alpha$ e $\beta$ $3$-cíclos em $A_n$. Sabemos que existe $\gamma\in S_n$ tal que $\beta=\alpha^{\gamma}$.\\
  Se $\gamma\in A_n$, acabou.\\
  Se $\gamma\notin A_n$, como $\alpha=(i_1i_2i_3)$, nesse caso considere $\varsigma=(j_1j_2)$ onde $j_1,j_2\notin\{i_1,i_2,i_3\}$, assim temos que definimos $\theta=\gamma\varsigma\in A_n$ e $\alpha^{\theta}=\alpha^{\gamma\varsigma}=\alpha^{\gamma}=\beta$. 
\end{proof}


