\begin{homeworkProblem}
  Calcular $(-3+4i)^{\frac{3}{2}}$, primero tomando la raíz cuadrada y el resultado elevarlo al cubo, y segundo, invirtiendo el procedimiento.
  \begin{solution}
    Sea $z=-3+4i=5e^{iarctan\left( \frac{4}{-3} \right)}$, entonces $z^{\frac{1}{2}}=\sqrt{5}e^{i\frac{arctan\left( \frac{4}{-3} \right)+2k\pi}{2}}$ con $k=0,1$, luego si elevamos el resultado al cubo, nos queda:
    \begin{align*}
      z^{\frac{3}{2}}&=\left(\sqrt{5}e^{i\frac{arctan\left( \frac{4}{-3} \right)+2k\pi}{2}}\right)^{3}\\
      &=5\sqrt{5}e^{3i\frac{arctan\left( \frac{4}{-3} \right)+2k\pi}{2}}\\
      &=5\sqrt{5}e^{i\frac{3arctan\left( \frac{4}{-3} \right)+6k\pi}{2}}
    \end{align*}
    Ahora hagamos el procedimiento a la inversa.\\
    $z^{3}=125e^{i3arctan\left( \frac{4}{-3} \right)}$, por lo que al sacar raíz tenemos:
    \begin{align*}
      z^{\frac{3}{2}}&=5\sqrt{5}e^{i\frac{3arctan\left( \frac{4}{-3} \right)+2k\pi}{2}}
    \end{align*}
    con $k=0,1$.
  \end{solution}
\end{homeworkProblem}
