\section{Transformada de Fourier.}
  Insertar historia de la transformada de Fourier (1807) y la vida de Fourier (1768-1830).\\
  Todo esto inspirado en la ecuación del calor
  \begin{align*}
    \begin{cases}
      \partial_{t}U=\partial^{2}_{x}u,&\text{con $(x,t)\in(0,\pi)\times (0,\infty)$,}\\
      u(0,t)=u(\pi,t)=0, &\text{para todo $t\geq 0$ },\\
      u(x,0)=f(x)&f(0)=f(\pi)=0.
    \end{cases}
  \end{align*}
  Fourier se inspira en buscar una solución de la forma separación de variables
  \begin{align*}
    u(x,t)&=X(x)T(t).
  \end{align*}
  Esto motiva a pensar en qué condiciones tiene que cumplir una función $f$ periódica de periodo $2\pi$ para poderla escribir como combinación lineal de funciones trigonométricas, es decir
  \begin{align*}
    f(x)=\sum_{k=0}^{\infty}a_{k}\cos(kx)+b_k\sen(kx).
  \end{align*}
  Por cuestiones de facilidad en la escritura vamos a pensar el problema en funciones de periodo $1$, para esto recordemos que
  \begin{align*}
    e^{ixk}=\cos(kx)+i\sen(kx),
  \end{align*}
  luego podemos reescribir la expresión anterior de la forma
  \begin{align*}
    f(x)=\sum_{k=-\infty}^{\infty}c_{k}e^{2\pi ixk}
  \end{align*}
  donde
  \begin{align*}
    c_{k}=\hat{f}(k)=\int_{0}^{1}f(x)e^{-2\pi i xk}\,dx,\quad\text{para todo $k\in\mathbb{Z}$.}
  \end{align*}
  El restante de teoría de Fourier se deja como lectura o motivante para entrar al curso de Series de Fourier.
\section{La transformada de Fourier en $L^{p}(\mathbb{R}^{n})$.}
  \begin{definition}{Transformada de Fourier en $L^{1}(\mathbb{R}^{n})$}
    Sea $f\in L^{1}(\mathbb{R}^{n})$, llamaremos la transformada de Fourier de $f$ a $\hat{f}$ definida por
    \begin{equation}
      \hat{f}(\xi)=\int_{\mathbb{R}^{n}}f(x)e^{-2\pi i x\cdot \xi}\,dx,
    \end{equation}
    donde $\xi\in\mathbb{R}^{n}$ y $x\cdot\xi$ es el producto punto entre $x$ y $\xi$. 
  \end{definition}
  \begin{note}{}\label{note:f-tranformada-sentido}
    Veamos que $\hat{f}$ tiene sentido como integral.\\
    Para ver esto note que
    \begin{align*}
      \left| \hat{f}(\xi) \right|&\leq\left| \int_{\mathbb{R}^{n}}f(x)e^{-2\pi ix\cdot\xi}\,dx \right|,\\
      &\leq \int_{\mathbb{R}^{n}}\left| f(x)e^{2\pi ix\cdot\xi} \right|\,dx,\\
      &\leq \int_{\mathbb{R}^{n}}\left| f(x) \right|\,dx,\\
      &\leq \norm{f}_{1}.
    \end{align*}
    luego se puede ver que
    \begin{align*}
      \norm{\hat{f}}_{\infty}\leq \norm{f}_{1}<\infty.
    \end{align*}
    Lo que nos permite definir la transformada de Fourier como un operador $\hat{\phantom{f}}:L^{1}(\mathbb{R}^{n})\to L^{\infty}(\mathbb{R}^{n})$.
  \end{note}
  Para ver el comportamiento de la transformada de Fourier anteriormente definida en $L^{p}(\mathbb{R}^{n})$, veamos la siguiente definición.
  \begin{definition}{}
    Una función $f\in L^{p}(\mathbb{R}^{n})$ es diferenciable en $L^{p}(\mathbb{R}^{n})$ con respecto a la $k$-ésima variable si existe $g\in L^{p}(\mathbb{R}^{n})$ tal que
    \begin{align*}
      \lim_{|h| \to 0}\norm{\frac{f(x+he_{k}-f(x))}{h}-g(x)}_{p}=0,
    \end{align*}
    en donde $e_k$ es el vector $k$-ésimo de la base canónica de $\mathbb{R}^{n}$.
    Si tal función $g$ existe es llamada la derivada parcial respecto a la $k$-ésima variable de $f$ en $L^{p}(\mathbb{R}^{n})$, lo denotaremos por $\frac{\partial f}{\partial x_{k}}$. 
  \end{definition}
  Ahora sí veamos el siguiente resultado.
  \begin{theorem}{}
    Sean $f,g\in L^{1}(\mathbb{R}^{n})$, entonces se satisface que
    \begin{enumerate}
      \item $\norm{\hat{f}}_{\infty}\leq\norm{f}_{1}$.
      \item Si $\tau_{h}f(x)=f(x-h)$ con $h\in\mathbb{R}^{n}$, entonces
        \begin{align*}
          \hat{\tau_{h}f}(\xi)&=e^{-2\pi ih\cdot \xi}\hat{f}(\xi),\\
          \tau_{h}\hat{f}(\xi)&=\hat{e^{2\pi ix\cdot h}f}(\xi).
        \end{align*}
      \item $T:\mathbb{R}^{n}\to\mathbb{R}^{n}$ es transformación lineal invertible y $S=\left( T^{-1} \right)^{t}=\left( T^{t} \right)^{-1}$, entonces
        \begin{align*}
          \hat{f\circ T}=|det(T)|^{-1}\left( \hat{f}\circ S \right).
        \end{align*}
        En particular, si $T$ es una rotación
        \begin{align*}
          \hat{f\circ T}=\hat{f}\circ T.
        \end{align*}
        Si $T$ es dilatación (o contracción) $Tx=rx$, entonces
        \begin{align*}
          \hat{f\circ T}(\xi)=\frac{1}{r^{n}}\hat{f}\left( \frac{\xi}{r} \right).
        \end{align*}
      \item Si $x^{\alpha}f\in L^{1}(\mathbb{R}^{n})$, para $|\alpha|\leq k$ entonces $\hat{f}\in C^{k}(\mathbb{R}^{n})$ y $\partial^{\alpha}\hat{f}=\hat{(-2\pi ix)^{\alpha}f}$.
      \begin{itemize}
        \item Si $f\in L^{1}(\mathbb{R}^{n})$ y $x_{k}f\in L^{1}(\mathbb{R}^{n})$, entonces 
          \begin{align*}
            \frac{\partial \hat{f}}{\partial \xi_k}=\hat{-2\pi ix_{k}f}(\xi)
          \end{align*}
          en la norma de $L^1(\mathbb{R}^{n})$.
      \end{itemize}
      \item Si $f\in C^{k}(\mathbb{R}^{n})$, $\partial^{\alpha}f\in L^{1}(\mathbb{R}^{n})$ para todo $|\alpha|\leq k$ y $\partial^{\alpha}f\in C^{0}_{\infty}(\mathbb{R}^{n})$ para todo $|\alpha|\leq k-1$, entonces
        \begin{align*}
          \hat{\partial^{\alpha}f}(\xi)=(2\pi i\xi)^{\alpha}\hat{f}(\xi).
        \end{align*}
        \begin{itemize}
          \item Si $f\in L^{1}(\mathbb{R}^{n})$ y $g=\frac{\partial f}{\partial x_k}$ en la norma de $L^1(\mathbb{R}^{n})$, entonces
            \begin{align*}
              \hat{g}(\xi)=\hat{\frac{\partial f}{\partial x_k}}(\xi)=2\pi i\xi_{k}\hat{f}(\xi)
            \end{align*}
        \end{itemize}
    \end{enumerate}
  \end{theorem}
  \begin{proof} 
    \begin{enumerate}
      \item $\norm{\hat{f}}_{\infty}\leq\norm{f}_{1}$.\\
        Demostrado en la nota (\ref{note:f-tranformada-sentido}).
      \item Si $\tau_{h}f(x)=f(x-h)$ con $h\in\mathbb{R}^{n}$, entonces
        \begin{align*}
          \hat{\tau_{h}f}(\xi)&=e^{-2\pi ih\cdot \xi}\hat{f}(\xi),\\
          \tau_{h}\hat{f}(\xi)&=\hat{e^{2\pi ix\cdot h}f}(\xi).
        \end{align*}
        Note que
        \begin{align*}
          \hat{\tau_{h}f}(\xi)&=\int_{\mathbb{R}^{n}}f(x-h)e^{-2\pi ix\cdot\xi}\,dx &&\text{Haciendo $u=x-h$},\\
          &=\int_{\mathbb{R}^{n}}f(u)e^{-2\pi i (u+h)\cdot\xi}\,du,\\
          &=e^{-2\pi ih\cdot\xi}\int_{\mathbb{R}^{n}}f(u)e^{-2\pi i u\cdot\xi}\,du,\\
          &=e^{-2\pi ih\cdot\xi} \hat{f}(\xi).
        \end{align*}
        Por otro lado
        \begin{align*}
          \tau_{h}\hat{f}(\xi)&=\hat{f}(\xi-h),\\
          &=\int_{\mathbb{R}^{n}}f(x)e^{-2\pi ix\cdot (\xi-h)}\,dx,\\
          &=\int_{\mathbb{R}^{n}}e^{2\pi ix\cdot h}f(x)e^{-2\pi ix\cdot \xi}\,dx,\\
          &=\hat{e^{2\pi ix\cdot h}f}(\xi).
        \end{align*}
      \item $T:\mathbb{R}^{n}\to\mathbb{R}^{n}$ es transformación lineal invertible y $S=\left( T^{-1} \right)^{t}=\left( T^{t} \right)^{-1}$, entonces
        \begin{align*}
          \hat{f\circ T}=|det(T)|^{-1}\left( \hat{f}\circ S \right).
        \end{align*}
        En particular, si $T$ es una rotación
        \begin{align*}
          \hat{f\circ T}=\hat{f}\circ T.
        \end{align*}
        Si $T$ es dilatación (o contracción) $Tx=rx$, entonces
        \begin{align*}
          \hat{f\circ T}(\xi)=\frac{1}{r^{n}}\hat{f}\left( \frac{\xi}{r} \right).
        \end{align*}
        Note que
        \begin{align*}
          \hat{f\circ T}(\xi)&=\int_{\mathbb{R}^{n}}f(Tx)e^{-2\pi ix\cdot\xi}\,dx &&\text{Haciendo $u=Tx$,}\\
          &=\int_{\mathbb{R}^{n}}f(u)e^{-2\pi i u\cdot S\xi}\,\frac{du}{|det(T)|},\\
          &=|det(T)|^{-1}\hat{f}(S\xi),\\
          &=|det(T)|^{-1}(\hat{f}\circ S)(\xi).
        \end{align*}
        Ahora, note que si $T$ es una rotación, entonces $|det(T)|=1$ 
      \item Si $x^{\alpha}f\in L^{1}(\mathbb{R}^{n})$, para $|\alpha|\leq k$ entonces $\hat{f}\in C^{k}(\mathbb{R}^{n})$ y $\partial^{\alpha}\hat{f}=\hat{(-2\pi ix)^{\alpha}f}$.
      \begin{itemize}
        \item Si $f\in L^{1}(\mathbb{R}^{n})$ y $x_{k}f\in L^{1}(\mathbb{R}^{n})$, entonces 
          \begin{align*}
            \frac{\partial \hat{f}}{\partial \xi_k}=\hat{-2\pi ix_{k}f}(\xi)
          \end{align*}
          en la norma de $L^1(\mathbb{R}^{n})$.
      \end{itemize}
      \item Si $f\in C^{k}(\mathbb{R}^{n})$, $\partial^{\alpha}f\in L^{1}(\mathbb{R}^{n})$ para todo $|\alpha|\leq k$ y $\partial^{\alpha}f\in C^{0}_{\infty}(\mathbb{R}^{n})$ para todo $|\alpha|\leq k-1$, entonces
        \begin{align*}
          \hat{\partial^{\alpha}f}(\xi)=(2\pi i\xi)^{\alpha}\hat{f}(\xi).
        \end{align*}
        \begin{itemize}
          \item Si $f\in L^{1}(\mathbb{R}^{n})$ y $g=\frac{\partial f}{\partial x_k}$ en la norma de $L^1(\mathbb{R}^{n})$, entonces
            \begin{align*}
              \hat{g}(\xi)=\hat{\frac{\partial f}{\partial x_k}}(\xi)=2\pi i\xi_{k}\hat{f}(\xi)
            \end{align*}
        \end{itemize}       
    \end{enumerate} 
  \end{proof}

